
PyTest
======

A continuación vamos empezar a utilizar el framework de testeo PyTest.  Antes de comenzar crear la carpeta *test* donde se incluirán la configuración de testeo, el fichero principal del modulo,  junto con otros ficheros. Por defecto PyTest ejecuta todos los ficheros que empiezan o terminar por *test*. las funciones de test deben de comenzar con **_test** y si se quieren utilizar clases estas deben de empezar con la palabra **Test**\ -

Par instalar pytest simplemente se debe de instalar con pip la libreria pytest. Por lo tanto modificar el fichero requirements.txt de la siguiente forma:

.. code-block:: bash

   pytest==5.3.1

Una vez agregada la libreráa a las dependencias, el siguiente paso es crear los fixtures (setup y teardown) para los test. Estos los crearemos en el fichero *project/tests/conftest.py*. Recordad que mediante el comando de return **yield** de python se consigue parar la función y devolver un valor para en la siguiente llamada volver a seguir en el mismo punto.

.. code-block:: python

   import pytest
   from project import app , db

   @pytest.fixture(scope='module')
   def test_app():
       app.config.from_object('project.config.TestingConfig')
       with app.app_context():
           yield app 

   @pytest.fixture(scope='module')
   def test_database():
       db.create_all()
       yield db
       db.session.remove()
       db.drop_all()

Y ahora podemos probar a crear los contenedores y ejecutar los test.

.. code-block:: bash

   docker-compose up -d --build 
   docker compose exec users python -m pytest "project/test"

Una vez probado que pytest está correctamente instalado en la aplicación pasamos a crear los primeros test de la aplicación. Y de momento vamos a testear las diferentes configuraciones de la aplicación: testing, development y production

.. code-block:: python

   # project/test/test_config.py

   import os

   def test_development_config(test_app):
       test_app.config.from_object('project.config.DevelopmentConfig')
       assert test_app.config['SECRET_KEY'] == 'my_precious'
       assert not test_app.config['TESTING']
       assert test_app.config['SQLALCHEMY_DATABASE_URI'] == os.environ.get('DATABASE_URL')

   def test_testing_config(test_app):
       test_app.config_from_object('project.config.TestingConfig')
       assert test_app.config['SECRET_KEY'] == 'my_precious'
       assert test_app.config['TESTING']
       assert not test_app.config['PRESERVE_CONTEXT_ON_EXCEPTION']
       assert test_app.config['SQLALCHEMY_DATABASE_URI'] == os.environ.get('DATABASE_TEST_URL')

   def test_production_config(test_app):
       test_app.config.from_object('project.config.ProductionConfig')
       assert test_app.config['SECRET_KEY'] = 'my_precious'
       assert not test_app.config['TESTING']
       assert test_app.config['SQLALCHEMY_DATABSE_URI'] == os.environ.get('DATABASE_URL')

Ahora ya podemos ejecutar el nuevo código sin tener que volver a acrear el contenedor, por que estamos trabajando con un volumen. Y como estamos utilizando el app con diferentes configuraciones en un mismo test suite.

Al ejecutar el test obtendremos lo siguiente

.. code-block:: bash

   docker-compose exec users python -m pytest 'project/test' 
   ______________________________________________ test_production_config _______________________________________________

   test_app = <Flask 'project'>

       def test_production_config(test_app):
           test_app.config.from_object('project.config.ProductionConfig')
   >       assert test_app.config['SECRET_KEY'] == 'my_precious'
   E       AssertionError: assert None == 'my_precious'

   project/test/test_config.py:20: AssertionError
   ================================================= 3 failed in 0.39s ===================

Para solventar el error modificamos la configuración de test y volvemos a ejecutar.

.. code-block:: python

   class BaseConfig:
       TESTING = False
       SQLALCHEMY_TRACK_MODIFICATIONS = False
       SECRET_KEY = 'my_precious'  # new

Y ahora ya obtenemos que los tres test pasan correctamente

.. code-block:: bash

   collected 3 items

   project/test/test_config.py ...                                                                               [100%]

   ================================================= 3 passed in 0.15s ==================

Ahora realziaremos un test funcional sobre el servicio **Ping**

.. code-block:: python

   # project/test/test_ping.py
   import json

   def test_ping(test_app):
       client = test_app.test_client()
       resp = client.get('/ping')
       data = json.loads(resp.data.decode())
       assert resp.status_code == 200
       assert 'pong' in data['message']
       assert 'success1' in data['status']

Si ejecutamos tendremos la siguiente salida 

.. code-block::

   project/test/test_config.py ...                                                                                                                                  [ 75%] project/test/test_ping.py .                                                                                                                                      [100%]

   ========================================================================== 4 passed in 0.20s =================

Este último test se podría catalogar como funcional mientras que los anteriorres podrian set unitarios. Si queremos se puede diferenciar en dos carpetas dentro de test : unit/ y /functional

Y para terminar veremos como podemos seleccionar los test a ejecutar. Por ejemplo podemos filtrar por nombres de test. Como ejemplo solo ejecutaremos los test de configuración filtrando por config.

.. code-block:: bash

   docker-compose exec users python -m pytest 'project/test' -k config
   collected 4 items / 1 deselected / 3 selected

   project/test/unit/test_config.py ...                                                                                                                             [100%]

   =================================================================== 3 passed, 1 deselected in 0.23s ==========

